\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=1.5cm,top=2.0cm,right=1.5cm,bottom=2.0cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern,bm}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{braket}
\usepackage{stackrel}
\usepackage{bussproofs}
\usepackage{dsfont}

\title{}
\author{}

\begin{document}

\maketitle 

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\section*{Introducción a  la computación cuántica y fundamentos de lenguajes de programación} 
\subsection*{Ejercicio resuelto de lambda cálculo cuántico.}
\subsubsection*{Joel Catacora}

\end{center}

\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}

\newpage

\section*
{Ejercicio}

Vamos a dar un lambda término de la codificación superdensa, junto con su tipo.

\begin{tabbing}
  $\textsf{Alice}$ \= $=$ \= $\lambda b : \mathds{B}^2. \; \lambda x : S(\mathds{B}^2). 
  \; \Uparrow_r (\textsf{A}_1 \; b \; x)$ \\
  
  \> \> $: \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}^2) \Rightarrow S(\mathds{B}^2)$ \\

  $\textsf{A}_1$ \> $= \lambda b : \mathds{B}^2 . \; \lambda x : \mathds{B}^2. \; ( \textsf{A}_2 \; (head \; b) \; (tail \; b) \; (head \; x)) 
  \times (tail \; x)$ \\
  \> \> $: \mathds{B}^2 \Rightarrow \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B}$ \\
  
  $\textsf{A}_2$ \> $= \lambda b_1:\mathds{B}. \; \lambda b_2:\mathds{B}. \; \lambda x : \mathds{B}. \;
  \textsf{isZ} \; b_1 ? (\textsf{isZ} \; b_2 ? x : \textsf{not} \; x) : 
  (\textsf{isZ} \; b_2 ? \textsf{Z} \; x : \textsf{Z} \; (\textsf{not} \; x))$ \\
  \> \> $: \mathds{B} \Rightarrow \mathds{B} \Rightarrow \mathds{B} \Rightarrow S(\mathds{B})$ \\ 

  $\textsf{Bob}$ \> $= \lambda x : S(\mathds{B}^2). \; \pi_{2} \; (\Uparrow_{r} \textsf{H}_{1} (\textsf{cnot} \; x)) 
  : S(\mathds{B}^2) \Rightarrow \mathds{B}^2$
\end{tabbing}

El lambda término final es el siguiente:

\begin{tabbing}
  $\textsf{CodSuper} = \lambda b : \mathds{B}^2. \; \textsf{Bob} \; (\textsf{Alice} \; b \; \beta_{00}) 
  : \mathds{B}^2 \Rightarrow \mathds{B}^2$
\end{tabbing}

Consideramos las siguientes definiciones:

\begin{tabbing}
  $\textsf{cnot}$ \= $= \lambda x: \mathds{B} \times \mathds{B}. \; ( head \; x) \times (\textsf{isZ}( head \; x) ?
  (tail \; x) : (\textsf{not} \; (tail \; x)))$ \\

  $\textsf{not}$ \> $= \lambda x: \mathds{B}. \; \textsf{isZ}(x) ? \ket{1} : \ket{0}$ \\

  $\textsf{H}$ \> $= \lambda x : \mathds{B}. \; (\frac{1}{\sqrt{2}}.(\ket{0} + (\textsf{isZ}(x) ? \ket{1} : -\ket{1})))$ \\

  $\textsf{H}_{1}$ \> $= \lambda x : \mathds{B} \times \mathds{B} . \; (\textsf{H} \; (head \; x)) \times (tail \; x)$ \\

  $\textsf{Z}$ \> $= \lambda x : \mathds{B}. \; \textsf{isZ}(x) ? \ket{0} : - \ket{1}$
\end{tabbing}

Daremos la derivación de tipos de $\textsf{A}_2 : \mathds{B} \Rightarrow \mathds{B} \Rightarrow \mathds{B} \Rightarrow S(\mathds{B})$.
Para ello, consideramos las siguientes definiciones: 

\begin{itemize}
\item $\alpha_1 = \textsf{isZ} \; b_2 ? x : \textsf{not} \; x$, y
\item $\alpha_2 = \textsf{isZ} \; b_2 ? \textsf{Z} \; x : \textsf{Z} (\textsf{not} \; x)$
\end{itemize}


\begin{prooftree}
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{R-2}}
  \UnaryInfC{$\Delta \vdash \alpha_2:S(\mathds{B})$}
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{R-1}}
  \UnaryInfC{$\Delta \vdash \alpha_1:S(\mathds{B})$}
  \RightLabel{\scriptsize{If}}
  \BinaryInfC{$b_2:\mathds{B}, x:\mathds{B} \vdash (\textsf{isZ}() ? \alpha_1 : \alpha_2) : \mathds{B} \Rightarrow S(\mathds{B})$}
  \AxiomC{$$}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$b_1 : \mathds{B} \vdash b_1 : \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_E$}}
  \BinaryInfC{$b_1: \mathds{B}, b_2:\mathds{B}, x : \mathds{B} \vdash 
  \textsf{isZ} \; b_1 ? \alpha_1: \alpha_2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_I$}}
  \UnaryInfC{$b_1: \mathds{B}, b_2:\mathds{B} \vdash \lambda x : \mathds{B}. 
  \; \textsf{isZ} \; b_1 ? \alpha_1: \alpha_2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_I$}}
  \UnaryInfC{$b_1 : \mathds{B} \vdash \lambda b_2:\mathds{B}. \; \lambda x : \mathds{B}. 
  \; \textsf{isZ} \; b_1 ? \alpha_1: \alpha_2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_I$}}
  \UnaryInfC{$\vdash \lambda b_1:\mathds{B}. \; \lambda b_2:\mathds{B}. \; \lambda x : \mathds{B}. 
  \; \textsf{isZ} \; b_1 ? \alpha_1: \alpha_2$}
\end{prooftree}

\textsf{R-1}

\begin{prooftree}
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$\Theta \vdash x : \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\preceq$}}
  \UnaryInfC{$\Theta \vdash x : S(\mathds{B})$}
  
  \AxiomC{$\vdash \mathsf{not} : \mathds{B} \Rightarrow \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\preceq$}}
  \UnaryInfC{$\vdash \mathsf{not} : S(\mathds{B} \Rightarrow \mathds{B})$}
  
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{ES}$}}
  \BinaryInfC{$\Theta \vdash \textsf{not} \; x : S(\mathds{B})$}
  
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$\Theta \vdash x : \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\preceq$}}
  \UnaryInfC{$\Theta \vdash x : S(\mathds{B})$}

  \RightLabel{\scriptsize{If}}
  \BinaryInfC{$x:\mathds{B} \vdash (\mathsf{isZ} () ? x : \mathsf{not} \; x) : \mathds{B} \Rightarrow S(\mathds{B})$}
  \AxiomC{$$}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$b_2 : \mathds{B} \vdash b_2 : \mathds{B}$}
  \BinaryInfC{$\Delta \vdash \alpha_1:S(\mathds{B})$}
\end{prooftree}  

\textsf{R-2}

\begin{prooftree}
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$\Theta \vdash x : \mathds{B}$}
  
  \AxiomC{$\vdash \mathsf{not} : \mathds{B}$}
  \noLine
  \UnaryInfC{$\Rightarrow \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_E$}}
  \BinaryInfC{$\Theta \vdash \mathsf{not} \; x : \mathds{B}$}

  \AxiomC{$\vdash \mathsf{Z} : \mathds{B}$}
  \noLine
  \UnaryInfC{$\Rightarrow S(\mathds{B})$}
  
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_E$}}  
  \BinaryInfC{$\Theta \vdash \mathsf{Z} \; (\textsf{not} \; x) : S(\mathds{B})$}
  
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$\Theta \vdash x : \mathds{B}$}
  \AxiomC{$\vdash \mathsf{Z} : \mathds{B}$}
  \noLine
  \UnaryInfC{$\Rightarrow S(\mathds{B})$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_E$}}
  \BinaryInfC{$\Theta \vdash \mathsf{Z} \; x : S(\mathds{B})$}

  \RightLabel{\scriptsize{$If$}}
  \BinaryInfC{$x:\mathds{B} \vdash (\textsf{isZ} () ? \textsf{Z} \; x : \textsf{Z} \; (\textsf{not}  \; x)) 
    : \mathds{B} \Rightarrow S(\mathds{B})$}
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{$Ax$}}
  \UnaryInfC{$b_2 : \mathds{B} \vdash b_2 : \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_E$}}
  \BinaryInfC{$\Delta \vdash \alpha_2:S(\mathds{B})$}
\end{prooftree}

Daremos la derivación de tipos de $\textsf{A}_1 : \mathds{B}^2 \Rightarrow \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B}$.
Consideramos las siguientes definiciones:

\begin{itemize}
\item  $\beta_1 = \textsf{A}_2 \; (head \; b) \; (tail \; b) \; (head \; x)$
\item $\beta_2 = tail \; x$
\item  $\beta'_1 = \textsf{A}_2 \; (head \; b) \; (tail \; w) \; (head \; x)$
\item $\beta'_2 = tail \; y$
\end{itemize}

\begin{prooftree}
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$ y : \mathds{B}^2 \vdash y : \mathds{B}^2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\times_{El}$}}
  \UnaryInfC{$ y : \mathds{B}^2 \vdash tail \; y : \mathds{B}$}

  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{R-3}}
  \UnaryInfC{$ b : \mathds{B}^2, w : \mathds{B}^2, x:\mathds{B}^2 \vdash \beta'_1 : S(\mathds{B})$}

  \RightLabel{\scriptsize{$\times_I$}}
  \BinaryInfC{$b : \mathds{B}^2 , w : \mathds{B}, x : \mathds{B}^2, y : \mathds{B}^2 \vdash \beta'_1 \times \beta'_2 :
    S(\mathds{B}) \times \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{C}}
  \UnaryInfC{$b : \mathds{B}^2 , w : \mathds{B}, x : \mathds{B}^2 \vdash \beta'_1 \times \beta_2 :
    S(\mathds{B}) \times \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_I$}}
  \UnaryInfC{$b : \mathds{B}^2 , w : \mathds{B} \vdash \lambda x : \mathds{B}^2 . \; \beta'_1 \times \beta_2 :
    \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{C}}
  \UnaryInfC{$b : \mathds{B}^2 \vdash \lambda x : \mathds{B}^2 . \; \beta_1 \times \beta_2 :
    \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_I$}}
  \UnaryInfC{$\vdash \lambda b : \mathds{B}^2 . \; \lambda x : \mathds{B}^2. \; \beta_1 \times \beta_2 :
    \mathds{B}^2 \Rightarrow \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B}$}
\end{prooftree}


\textsf{R-3}

\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\vdash A_2 : \mathds{B} \Rightarrow$} 
  \noLine
  \UnaryInfC{$\mathds{B} \Rightarrow \mathds{B} \Rightarrow S(\mathds{B})$}
  
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$b:\mathds{B}^2 \vdash b : \mathds{B}^2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\times_{Er}$}}
  \UnaryInfC{$b:\mathds{B}^2 \vdash head \; b : \mathds{B}$}

  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_E$}}
  \BinaryInfC{$b:\mathds{B}^2 \vdash A_2 \; (head \; b): \mathds{B} \Rightarrow \mathds{B} \Rightarrow S(\mathds{B})$}

  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$w:\mathds{B}^2 \vdash w : \mathds{B}^2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\times_{El}$}}
  \UnaryInfC{$w:\mathds{B}^2 \vdash tail \; w : \mathds{B}$}
  
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_E$}}
  \BinaryInfC{$b : \mathds{B}^2, w : \mathds{B}^2 \vdash x : \textsf{A}_2 \; (head \; b) \; (tail \; w) :
    \mathds{B} \Rightarrow S(\mathds{B})$}
  
  
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$x:\mathds{B}^2 \vdash x : \mathds{B}^2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\times_{Er}$}}
  \UnaryInfC{$x:\mathds{B}^2 \vdash head \; x : \mathds{B}$}

  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_E$}}
  \BinaryInfC{$ b : \mathds{B}^2, w : \mathds{B}^2, x:\mathds{B}^2 \vdash \beta'_1 : S(\mathds{B}) $}
\end{prooftree}

Daremos la derivación de tipos de $\textsf{Alice} : \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}^2) \Rightarrow S(\mathds{B}^2)$.

\begin{prooftree}1
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$b:\mathds{B}^2 \vdash b:\mathds{B}^2$}

  \AxiomC{$\vdash A_1 : \mathds{B}^2 \Rightarrow \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B}$}
  
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_E$}}
  \BinaryInfC{$b:\mathds{B}^2 \vdash A_1 \; b :\mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B}$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\preceq$}}
  \UnaryInfC{$b:\mathds{B}^2 \vdash A_1 \; b :S(\mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B})$}

  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{Ax}}
  \UnaryInfC{$x:S(\mathds{B}^2) \vdash x:S(\mathds{B}^2)$}

  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{ES}$}}
  \BinaryInfC{$b : \mathds{B}^2, x : S(\mathds{B}^2) \vdash \textsf{A}_1 \; b \; x: S(S(\mathds{B})\times \mathds{B})$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Uparrow_{r}$}}
  \UnaryInfC{$b : \mathds{B}^2, x : S(\mathds{B}^2) \vdash \Uparrow_r (\textsf{A}_1 \; b \; x)
  : S(\mathds{B}^2)$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{I}$}}
  \UnaryInfC{$b : \mathds{B}^2 \vdash \lambda x : S(\mathds{B}^2). \; \Uparrow_r (\textsf{A}_1 \; b \; x)
  : S(\mathds{B}^2) \Rightarrow S(\mathds{B}^2)$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{I}$}}
  \UnaryInfC{$\vdash \lambda b : \mathds{B}^2. \; \lambda x : S(\mathds{B}^2). \; \Uparrow_r (\textsf{A}_1 \; b \; x)
  : \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}^2) \Rightarrow S(\mathds{B}^2)$}
\end{prooftree}

Veamos la derivación de $\textsf{Bob} : S(\mathds{B}^2) \Rightarrow \mathds{B}^2$.

\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\vdash \textsf{H}_{1} : \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B} $}
  \RightLabel{\scriptsize{$\preceq$}}
  \UnaryInfC{$\vdash \textsf{H}_{1} : S( \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}) \times \mathds{B})$}
  \AxiomC{$\textsf{cnot} : \mathds{B}^2 \Rightarrow \mathds{B}^2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\preceq$}}
  \UnaryInfC{$\vdash \textsf{cnot} : S(\mathds{B}^2 \Rightarrow \mathds{B}^2)$}
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{$Ax$}}
  \UnaryInfC{$\Gamma \vdash x : S(\mathds{B}^2)$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{ES}$}}  
  \BinaryInfC{$\Gamma \vdash \textsf{cnot} \; x : S(\mathds{B}^2)$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{ES}$}}  
  \BinaryInfC{$\Gamma \vdash \textsf{H}_{1} \; (\textsf{cnot} \; x) : S(S(\mathds{B}) \times \mathds{B})$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Uparrow_{r}$}}
  \UnaryInfC{$\Gamma \vdash \; \Uparrow_{r} \textsf{H}_{1} \; (\textsf{cnot} \; x) : S(\mathds{B}^2)$}
  \RightLabel{\scriptsize{$S_{E}$}}
  \UnaryInfC{$x : S(\mathds{B} \times \mathds{B}) \vdash \pi_{2} \; (\Uparrow_{r} \textsf{H}_{1} \; (\textsf{cnot} \; x)) 
    : \mathds{B}^2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{I}$}}
  \UnaryInfC{$\vdash \textsf{Bob} : S(\mathds{B}^2) \Rightarrow \mathds{B}^2$}
\end{prooftree}

Por último, tenemos la derivación de tipos de $\textsf{CodSuper} : \mathds{B}^2 \Rightarrow \mathds{B}^2$.

\begin{prooftree}
  \AxiomC{$\vdash \mathsf{Alice} : \mathds{B}^2 \Rightarrow S(\mathds{B}^2) \Rightarrow S(\mathds{B}^2)$}
  
  \AxiomC{}
  \RightLabel{\scriptsize{\textsf{Ax}}}
  \UnaryInfC{$b : \mathds{B}^2 \vdash b : \mathds{B}^2 $}

  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{E}$}}    
  \BinaryInfC{$b : \mathds{B}^2 \vdash \mathsf{Alice} \; b : S(\mathds{B}^2) \Rightarrow S(\mathds{B}^2)$}
 
  \AxiomC{$\beta_{00} : S(\mathds{B}^2)$}
  
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{E}$}}  
  \BinaryInfC{$b : \mathds{B}^2  \vdash \textsf{Alice} \; b \; \beta_{00} : S(\mathds{B}^2)$}
  \AxiomC {$\vdash \textsf{Bob} : S(\mathds{B}^2)$}
  \noLine
  \UnaryInfC{$\Rightarrow \mathds{B}^2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{E}$}}
  \BinaryInfC{$ b : \mathds{B}^2 \vdash \textsf{Bob} \; (\textsf{Alice} \; b \; \beta_{00}) 
    : \mathds{B}^2$}
  \RightLabel{\scriptsize{$\Rightarrow_{I}$}}      
  \UnaryInfC{$\vdash \lambda b : \mathds{B}^2. \; \textsf{Bob} \; (\textsf{Alice} \; b \; \beta_{00}) 
  : \mathds{B}^2 \Rightarrow \mathds{B}^2$}
\end{prooftree}

\end{document}
